% main_bsiMC_ufu.tex v1.0, Thiago Pirola Ribeiro
% adaptado do modelo PPGCO - main_ppgco_ufu.tex v1.0, Lásaro Camargos e Denise Guliato
% Criacao: 2019-03-08
% ------------------------------------------------------------------------
% Atualizações.
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass{bsimc}
%Não altere o comando seguinte. O título de seu trabalho será especificado mais adiante.
\title{Template de Monografia do BSI-MC}

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}				% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage{makeidx}            	% Cria o indice
\usepackage{hyperref}  			% Controla a formação do índice
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}			% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{nomencl} 			% Lista de simbolos
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage[bottom]{footmisc}
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo eesc
% ---
\usepackage{lipsum}				       % para geração de dummy text
\usepackage[printonlyused]{acronym}
\usepackage[table]{xcolor}
% ---

% ---
% Insira aqui os pacotes utilizados por você
% ---
\hyphenpenalty=5000 
\tolerance=1000 

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
%
% Título:
%	1. Título em português
%	2. Título em inglês
\titulo{Redesign da Interface do Sistema DebugandoED e Investigação das Percepções de Estudantes e Profissionais sobre a Proposta}

% Colocar aqui ate 5 palavras-chave do trabalho
\keyword{Experiencia de usuário}
\keyword{Interface de usuário}
\keyword{Usabilidade}
\keyword{Comunicabilidade}
\keyword{Jackob Nilsen e Gestalt}

%
% Autor:
%	1. Nome completo do autor
%	2. Formato de nome para bibliografia
\autor{Felipe Antônio Justino Zanetti}{Zanetti, F. A. J.}
% Cidade
\local{Monte Carmelo - MG}
%
% Ano de defesa
\date{2023}
% Área de concentração da pesquisa
\areaconcentracao{Sistemas de Informação}
% Nome do orientador
\orientador{Prof. Dr. Thiago Pirola Ribeiro}
% Nome do coorientador
%\coorientador{Nome completo do coorientador}
% -


% informações do PDF
\hypersetup{
	pdftitle={\imprimirtitulo},
	pdfauthor={\imprimirautor},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
%	pdfkeywords=\@resumokw,
	pdfproducer={LaTeX with abnTeX2}, 	% producer of the document
	colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=black,          	% color of internal links
	citecolor=black,        		% color of links to bibliography
	filecolor=magenta,      		% color of file links
	urlcolor=black,
	bookmarksdepth=4
}

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ---
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% ---
\makenomenclature
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
%
% Caso o comando \inserirfolhaaprovacao seja definido, a a folha de aprovação
% será inserida. Além disso, conforme Resolução CoPGr 5890, as informações 
% de rodapé são inseridas apropriadamente na folha de rosto.
%
% CUIDADO: Esta opção deve ser preenchida antes do comando \maketitle
% ---
% baseie-se no modelo desse documento e gere a sua folha de %rosto em arquivo pdf.

%\inserirfolhaaprovacao{folhaAprovacao.pdf}
% ---

% ----
% Início do documento
% ----

\begin{document}
	
	% ----------------------------------------------------------
	% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
	% ----------------------------------------------------------
	\pretextual
	
	% ---
	% Insere Capa, Folha de rosto, Ficha catalográfica (se inserida)
	% e folha de aprovação (se inserida).
	% ---
	\maketitle
	
	
	% ---
	% Dedicatória - obrigatório somente para TCC 2
	% ---
	\imprimirdedicatoria{Dedico este trabalho à incomparável força de vontade, a chama inextinguível que reside em cada um de nós. À ela que, mesmo nos momentos de maior adversidade, nos impulsiona a seguir adiante, a transcender obstáculos e a redefinir nossos próprios limites. A força de vontade é o silencioso motor da perseverança e a essência que transforma sonhos em realidade. Que esta homenagem sirva como um lembrete da potência que carregamos dentro de nós e do poder transformador da determinação.}
	% ---
	
	% ---
	% Agradecimentos - obrigatório somente para TCC 2
	% ---
	\imprimiragradecimentos{Primeiramente, gostaria de expressar minha mais profunda gratidão á minha família, alicerce constante de amor e apoio, meu eterno obrigado. Em especial à minha mãe, Sandra, cuja fé inabalável em mim serviu como bússola nos momentos em que duvidava de mim mesmo. Sua crença em meu potencial foi a chama que me impulsionou mesmo nos dias mais sombrios.
 
    Estendo meus sinceros agradecimentos ao meu orientador, Prof. Dr. Thiago Pirola Ribeiro. Sua paciência, dedicação e orientação não só iluminaram meu caminho acadêmico, mas também moldaram muitos dos valores que carrego hoje. Os anos de mentoria sob sua supervisão foram fundamentais para minha formação e crescimento pessoal.

    A todos os professores que cruzaram meu caminho durante esta trajetória, meu sincero agradecimento. Cada um de vocês, com sua singularidade, expertise e paixão pelo ensino, contribuiu de maneira inestimável para minha formação. Vocês são a prova viva de que a educação transforma vidas.
    
    Por fim, gostaria de agradecer a todos que, direta ou indiretamente, fizeram parte desta jornada. Cada gesto, palavra de incentivo, crítica construtiva ou simples presença foi essencial para que eu chegasse até aqui. A todos vocês, minha eterna gratidão.}
	% ---
	
	% ---
	% Epígrafe - obrigatório somente para TCC 2
	% ---
	\imprimirepigrafe{
		``Faça ou não faça. Tentativa não há.''\\
		(Mestre Yoda)
	}
	% ---

	% ---
	% RESUMO - obrigatório somente para TCC 2
	% ---
	
	% Resumo em português
	\begin{resumo}
 
Este trabalho aborda o design de interfaces de sistemas, destacando temas como usabilidade, comunicabilidade, acessibilidade, \ac{UX}, \ac{UI} e técnicas de avaliação da usabilidade. Apresenta conceitos propostos por profissionais renomados, em conjunto com princípios da psicologia da forma, Gestalt, e diretrizes contemporâneas de design, incluindo o Material Design.

Com o objetivo geral, o redesign da interface do sistema DebugandoED, explorando conceitos fundamentais de usabilidade, comunicabilidade, acessibilidade, \ac{UX} e \ac{UI}. A pesquisa envolveu a revisão teórica desses conceitos e a aplicação prática por meio do redesign da interface.

A coleta de percepções de estudantes e profissionais, realizada por questionários, contribuiu para avaliar a eficácia das modificações propostas. Os resultados indicaram a relevância das melhorias sugeridas, destacando a importância da usabilidade e estética na experiência do usuário.

O estudo proporciona percepções valiosas para designers e desenvolvedores, com contribuições que podem ser aplicadas de forma prática.		
		
	\end{resumo}

	
	% ---
	% inserir lista de ilustrações
	% ---
	\listailustracoes
	% ---
	
	% ---
	% inserir lista de abreviaturas e siglas
	% ---
	\listasiglas{abrev/Abreviaturas}
	% ---
	
	% ---
	% inserir o sumario
	% ---
	\sumario
	% ---
	
	% ----------------------------------------------------------
	% ELEMENTOS TEXTUAIS
	% ----------------------------------------------------------
	\mainmatter
	
	
	% ----------------------------------------------------------
	% Introdução
	% ----------------------------------------------------------
	\include{capitulos/introducao}
 
	% ----------------------------------------------------------
	% Metodologia
	% ----------------------------------------------------------
	\include{capitulos/metodologia}
	
	
	% ----------------------------------------------------------
	% Fundamentação / Revisão Bibliográfica
	% ----------------------------------------------------------
	\include{capitulos/fundamentacao}
		
	
	% ----------------------------------------------------------
	% Experimentos e avaliação dos resultados
	% Obrigatório somente para TCC 2
	% ----------------------------------------------------------
	\include{capitulos/experimentos}
	
	% ---
	% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
	% ---
	\bookmarksetup{startatroot} 
	% ---
	
	% ---
	% Conclusão
	% ---
	\include{capitulos/conclusao}
	% ---
	
	
	% ----------------------------------------------------------
	% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
	% ----------------------------------------------------------
	\postextual
	
	% ----------------------------------------------------------
	% Referências bibliográficas
	% ----------------------------------------------------------
	\bibliography{bib/modelo-referencias}
	
	% ----------------------------------------------------------
	% Apêndices  - opcional
	% ----------------------------------------------------------
	% ---
	% Inicia os apêndices
	% ---
	\begin{apendicesenv}
		% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
		\partapendices
		% ----------------------------------------------------------
		% Incluir Apêndice
		% ----------------------------------------------------------
		
		% ----------------------------------------------------------
		% Capitulo com exemplos de comandos inseridos de arquivo externo 
		% ----------------------------------------------------------
		\include{apendices/apendiceA}
		\include{apendices/apendiceB}
		\include{apendices/apendiceC}
		
	\end{apendicesenv}
	% ---	
	
\end{document}